\section{Scenari di attacco}\label{sec:attacks}

In questa sezione si discutono alcuni scenari di attacco
che sfruttano il collegamento VPN.
Per ciascuno di essi, si utilizza la seguente struttura:
\begin{description}
    \item[Scenario]Una breve descrizione dello scenario.
    \item[Livello di difficoltà]Lo sforzo richiesto all'attaccante
    per portare a termine l'attacco, di cosa deve disporre per avere
    successo.
    \item[In caso di successo]Che cosa otterrebbe l'attaccante
    in caso di successo.
    \item[Criticità]Quanto è grave l'attacco.
    \item[Prevenzione]Le principali misure
    per mitigare la possibilità che l'attacco si verifichi.
    \item[Ulteriori misure preventive]Ulteriori misure
    di prevenzione secondaria attuate e attuabili.
    \item[Cosa fare in caso di attacco]Nel caso in cui
    l'attacco si verifichi, quali contromisure occorre
    adottare. Oltre a quelle indicate, è sempre necessario
    verificare \textit{come mai} l'attacco si sia verificato
    (ovvero: \textit{come ha fatto l'attaccante a riuscirci?}).
\end{description}
Poiché allo stato delle cose non è ancora stato approntato come
sarà effettivamente realizzato il VPN client (es: quale versione
di Linux? Quali utenti? Quali interfacce? Ecc\ldots), è prematuro
analizzare le contromisure da attuare sui client.
Inoltre, è comunque possibile che l'attaccante usi un proprio
dispositivo client, su cui ovviamente MoonCloud non ha controllo.

E' molto importante notare che la protezione data dalle regole di
firewalling è molto efficace, anche nei casi di attacchi con livello
di criticità alto.


% \begin{description}
%     \item[Scenario]
%     \item[Livello di difficoltà]
%     \item[In caso di successo]
%     \item[Criticità]
%     \item[Prevenzione]
%     \item[Ulteriori misure preventive]
%     \item[Cosa fare in caso di attacco]
% \end{description}

%TODO tls-crypt per client

\subsection{Scenario 1}
\begin{description}
    \item[Scenario]Attacco (D)DoS verso i VPN server.
    \item[Livello di difficoltà]Basso, è sufficiente disporre
    di sufficiente potenza di calcolo. 
    \item[In caso di successo]L'operatività di MoonCloud sarebbe
    compromessa per tutta la durata dell'attacco. 
    \item[Criticità]Alta, anche grazie alla relativa facilità dell'attacco.
    \item[Prevenzione]Sebbene si assume che l'attaccante non disponga di
    certificati validi, e che quindi la connessione VPN non andrebbe a buon
    fine, se l'attaccante riuscisse a creare un'adeguata mole di
    traffico, allora riuscirà a sovraccare il server quanto basta
    per causare un'interruzione di servizio.
    L'opzione \texttt{tls-crypt} potrebbe mitigare gli effetti dell'attacco,
    oppure richiedere maggiore sforzo all'attaccante. Non sarebbe
    comunque una soluzione definitiva.
    \item[Ulteriori misure preventive]Non vi sono altre misure di prevenzione. 
    \item[Cosa fare in caso di attacco]E' tristemente noto come sia
    difficile proteggersi da attacchi DoS. Si potrebbero spegnere
    i server coinvolti nell'attacco (e magari anche quelli non
    coinvolti per precauzione) fino a che l'ISP non riesce
    a bloccare il traffico malevolo in anticipo.
\end{description}

\subsection{Scenario 2}
\begin{description}
    \item[Scenario]Inviare pacchetti malevoli alla rete MoonCloud da
    un host della rete target.
    \item[Livello di difficoltà]Alto. In questo caso si ipotizza che
    vi sia un host compromesso in una rete target connessa a MoonCloud
    mediante un VPN client legittimo. La compromissione dell'host è
    avvenuta \textit{a prescindere} da MoonCloud. La difficoltà sta
    nel passare tutte le misure di protezione poste in essere.
    \item[In caso di successo]L'attaccante riuscirebbe ad inviare dei
    pacchetti malevole verso i \textit{Docker host} ed il VPN server.
    \item[Criticità]Bassa, l'attacco non dipende da vulnerabilità nell'infrastruttura
    MoonCloud.
    \item[Prevenzione]Vi sono due misure principali che ostacolano grandemente
    la possibilità di successo per l'attaccante:
    \begin{itemize}
        \item le regole nftables lato server che consentono solo alle
        richieste provenienti da MoonCloud ed alle risposte di transitare
        \item il \textit{NAT al contrario}, per definizione stessa
        di NAT, consente in entrata (dalla rete target verso il VPN
        client) solo il traffico in risposta.
    \end{itemize}
    Per queste due ragioni i pacchetti generati specificamente dall'host
    compromesso e diretti a MoonCloud non passerebbero.
    \item[Ulteriori misure preventive]Nessuna.
    \item[Cosa fare in caso di attacco]Scollegare il client VPN
    dalla rete compromessa o dal VPN server metterebbe completamente
    al riparo.
\end{description}


\subsection{Scenario 3}
\begin{description}
    \item[Scenario]Inviare pacchetti malevoli alla rete MoonCloud
    mediante un VPN client non legittimo.
    \item[Livello di difficoltà]Basso. Si suppone che l'attaccante abbia
    ha disposizione un qualsiasi dispositivo con OpenVPN installato, e che
    voglia connettersi ad un VPN server e sfruttarlo per inviare
    pacchetti malevoli alla rete MoonCloud.
    \item[In caso di successo]Non vi sono possibilità di successo, perché
    non disponendo di un VPN client valido, non riuscirebbe a connettersi.
    \item[Criticità]Bassa a causa dell'impossibilità di successo.
    \item[Prevenzione]OpenVPN rifiuta connessioni da client che non riesce
    a verificare. 
    \item[Ulteriori misure preventive]Nessuna.
    \item[Cosa fare in caso di attacco]Se non si tratta di un attacco DoS,
    non c'è molto da fare, se non ovviamente identificare la fonte, eventualmente
    spegnere i VPN server sotto attacco.
\end{description}

\subsection{Scenario 4}
\begin{description}
    \item[Scenario]Inviare pacchetti malevoli alla rete MoonCloud
    mediante un VPN client legittimo (in tutto o in parte).
    \item[Livello di difficoltà]Medio. Si suppone che l'attaccante abbia
    ha disposizione un VPN client legittimo, ovvero con un certificato
    valido. E' possibile che l'attaccante sia riuscito ad ottenre un
    VPN client \textit{ufficiale}, o che sia riuscito ad ottenere
    da esso
    un certificato valido.
    \item[In caso di successo]L'attaccante riuscirebbe a connettersi
    ai server VPN, ma le sue possibilità si fermerebbero lì grazie
    alle regole di firewalling.
    \item[Criticità]Media, la rete MoonCloud è intatta e la vulnerabilità
    è eventualmente sul client VPN.
    \item[Prevenzione]Grazie alle regole di firewalling sui server,
    se anche l'attaccante ottenesse dei certificati validi, non
    potrebbe \textit{in ogni caso} inviare pacchetti a MoonCloud, poiché
    sono consentite solo risposte a richieste dalle Docker machine. 
    \item[Ulteriori misure preventive]E' possibile revocare il certificato
    usato dall'attaccante, limitando del tutto la sua possibilità di azione.
    \item[Cosa fare in caso di attacco]Il servizio  \texttt{MoonCloud\_VPN}
    offre una API dedicata alla revoca dei certificati, questo è il primo
    passo da seguire.
\end{description}

\subsection{Scenario 5}
\begin{description}
    \item[Scenario]Compromissione della chiave private della CA
    \item[Livello di difficoltà]Alto: la chiave privata della CA 
    non è mai distribuita al di fuori della rete MoonCloud, tantomeno
    viene distribuita ai VPN server.
    \item[In caso di successo]Un attaccente potrebbe generare dei nuovi
    certificati validi per client VPN. Egli potrebbe quindi connettersi
    senza alcuna difficoltà ai VPN server.
    \item[Criticità]Molto alta, l'attaccante è per forza di cose riuscito 
    ad introdursi nella rete MoonCloud ed aver ottenuto la chiave privata. 
    \item[Prevenzione]La chiave privata è utilizzata \textit{esclusivamente}
    dal microservizio \texttt{MoonCloud\_VPN}, e sono in approntamento
    misure di protezione basate su firewall per far sì che
    solo richieste legittime arrivano al servizio.
    \item[Ulteriori misure preventive]Anche se l'avversario riuscisse a connettersi,
    non potrebbe
    comunque modificare le regole di firewalling che consentono
    alle sole risposte di transitare dai VPN server verso la rete MoonCloud.
    Per limitare ulteriormente lo spazio di manovra dell'attaccante
    si può usare l'opzione \texttt{tls-verify} per una sorta di \textit{abilitazione
    esplicita}.
    \item[Cosa fare in caso di attacco]E' chiaro che la compromissione della
    chiave privata sia uno scenario estremamente grave, pertanto vi sono
    numerose contromisure attuabili per limitare i danni. Tuttavia, in
    caso in cui questo si verifichi, occorre spegnare i server VPN, e
    chiaramente generare delle nuove chiavi.
\end{description}